\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[a4paper, left=1.2in, right=1.2in]{geometry}

\usepackage[backend=bibtex]{biblatex}
\addbibresource{rapport.bib}

\author{Aghilas Y. Boussaa \texttt{<aghilas.boussaa@ens.fr>}}
\title{Premier rapport du compilateur \textsf{Petit Koka}}
\begin{document}
\maketitle
\section{Le compilateur}
Le compilateur passe tous les tests d'analyse syntaxique, de typage et de
production de code.

\subsection{Analyse lexicale}
Pour l'analyse lexicale, on implémente l'algorithme donné dans l'énoncé, en
utilisant une file permettant au \textit{lexer} de renvoyer plusieurs lexèmes en une
fois.

Pour l'indentation, on a fait le choix de ne prendre en compte que les espaces
pour éviter de choisir une valeur arbitraire pour les tabulations. En
particulier, deux espaces suivies d'une tabulation puis d'une autre espace
compte comme une indentation de deux.

\subsection{Analyse syntaxique}
Pour l'analyse syntaxique, on modifie la grammaire donnée pour la rendre LR(1)
(en particulier, on n'utilise les directives d'associativité que pour les
opérateurs binaires). On a fait ce choix sur une recommandation de François
Pottier donnée après un ``rapport de bug''\footnote{suite à l'utilisation de
directives, \texttt{menhir} a renvoyé une erreur: \texttt{Conflict
  (unexplicable) [...]  Please send your grammar to Menhir's developers}, il
s'agit, d'après la réponse reçu par mail, d'un problème connu que l'on peut
éviter en donnant une grammaire LR(1) (de ce que j'ai compris en tout
cas)}. Certaines constructions syntaxiques ont nécessité une attention
particulière:
\begin{itemize}
  \item les opérateurs binaires doivent traiter à part l'expression la plus à
    droite car elle peut être de la forme \texttt{return 1}, alors que
    \texttt{return 1 + 2} est interprété comme \texttt{return (1 + 2)},
  \item pour traiter le problème du \textit{sinon pendouillant}, on a une règle
    à part générant des expressions ne pouvant pas être suivie par des
    \texttt{else},
  \item pout traiter l'associativité à gauche des \texttt{fn} infixes, on
    remarque qu'un atome a, à droite, soit un atome, soit un atome suivi du mot
    clé \texttt{fn} puis d'une expression se terminant par un bloc (une
    expression se terminant par un atome ou un bloc); on crée donc une règle
    pour les expressions se terminant par un bloc, ce qui nous permet de traiter
    ces deux cas.
\end{itemize}

\subsection{Typage}
Pour le typage, on implémente l'algorithme J d'inférence (comme en TD) de type
sans la généralisation ni l'instantiation, auquel on ajoute les effets. Pour les
fonctions de librairies standards qui ont du polymorphisme d'effet, on vérifie
que les types ont la bonne forme sans se soucier des effets.

\begin{figure}[h]
\begin{verbatim}
fun g(f : () -> <div> ())
  ()

fun f()
  g(f)
  println(42)
\end{verbatim}
\caption{un exemple nécessitant une variable d'effet}\label{code2}
\end{figure}

Le code de la figure~\ref{code2} montre que l'on ne peut se contenter de gérer
les effets de manière naïve avec seulement des ensembles, car il faut choisir un
type pour \texttt{f} lorsqu'on analyse \texttt{f}, et le compilateur doit
rejeter ce programme puisque \texttt{f} a l'effet \texttt{console} à cause de la
dernière ligne. Ce type d'indétermination n'arrive que pour les fonctions
récursives, et seulement pour l'effet \texttt{console} (dans \textsf{Petit
  Koka}, en tout cas), comme une fonction récursive a toujours l'effet
\texttt{div}. On distingue, donc, deux types d'ensemble d'effets, ceux qui
incluent les effets indéterminés de la fonction qu'on est en train d'analyser
(constructeur \texttt{HasRec}), et les autres (constructeur \texttt{NoRec}). On
ajoute, alors, au contexte un booléen optionnel (\texttt{rec\_has\_console})
indiquant une éventuelle contrainte sur l'effet \texttt{console} issue de
l'unification.

\begin{figure}[h]
\begin{verbatim}
fun f()
  println(f())
  1
\end{verbatim}
\caption{les GADT à la rescousse}\label{code1}
\end{figure}

Le code de la figure~\ref{code1} montre que le typage ne peut pas être que
linéaire, car à la deuxième ligne, le typeur ne sait pas encore que \texttt{f()}
est affichable. Pour résoudre ce problème, le typeur peut ajouter des
contraintes qui ne seront testées qu'après la première passe de typage (en même
temps que l'explicitation des fermetures), aussi bien pour l'affichage que pour
les opérations binaires polymorphes. On pourrait se contenter de garder des
listes globales de variables de types pour chaque ``classe de type'' et les
vérifier à la fin.

Cependant, les informations apportées par ces tests peuvent alléger les phases
suivantes si on les garde: on peut, par exemple, remplacer les appels à
\texttt{println} par des appels à de simples fonctions monomorphes. Pour faire
cela, on peut créer un constructeur \texttt{CheckConstraint of typed\_expr *
  typed\_expr -> typed\_expr}, où la fonction permet, par exemple, de
transformer l'expression \texttt{e} donnée en \texttt{println\_t(e)} si le type
\texttt{t} de \texttt{e} peut s'afficher.

En revanche, cela ne marche pas pour les opérateurs binaires tels que
\texttt{++} pour lesquels on voudrait une fonction prenant deux expressions, ou
pour de futures extensions. Les GADT nous permettent, enfin, d'avoir un
constructeur \texttt{\texttt{CheckConstraint : 'b * ('b -> typed\_expr) ->
    typed\_desc}}, sans que la variable de type n'apparaisse dans le type des
expressions.

\subsection{Production de code}
Après le typage, on explicite les fermetures et les positions des variables sur
la pile. Pour la génération de code on suit, pour l'instant, l'énoncé à la
différence que lorsqu'on appelle une fonction, un pointeur vers la fermeture est
placée dans le registre \texttt{\%r12}.

\section{Améliorations et extensions possibles}
On envisage plusieurs (plus ou moins ambitieuses) pistes pour continuer le
compilateur:
\begin{itemize}
  \item polymorphisme de type,
  \item ajout de filtrage par motif et de type de donnés algébriques,
  \item polymorphisme d'effet,
  \item libération de la mémoire des programmes, par exemple avec le comptage de
    références donné par l'algorithme perceus~\cite{reinking2021perceus} pour
    rester proche du vrai Koka,
  \item compilation optimisante comme vue en cours
\end{itemize}
\printbibliography
\end{document}
